\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{../common}

\begin{document}

	\author{Даниил Овчинников}
	\title{Алгоритмы. Домашняя работа №5}
	\maketitle

	\begin{enumerate}[\bfseries 5.1.]
		\setcounter{enumi}{0}
		
		\item   Докажите, что из любое 2-независимое семейство хэш-функций является универсальным. 
                Приведите пример семейства, которое является универсальным, но не является 2-независимым.
    
                Количество возможных двухэлементных кортежей из $Y$ равно $|Y|^2$, 
                    и $|Y|$ из них являются парами одинаковых элементов, слеовательно:
                $$\Pr [h(x_1) = h(x_2)] = \Pr[y_1 = y_2] = \frac {|Y|} {|Y|^2} = \frac 1 {|Y|}$$
                А следовательно любое 2-независимое семейство является универсальным. $\qed$

                Пример универсального, но зависимого: 
                    $H = \st{h_a(x) = ax \mod p \where a \in \bb Z_p, p \in \bb P},h_a(x) : \bb Z_p \to \bb Z_p$. 
                \begin{align*}
                    \intertext{Докажем универсальность}
                    |\bb Z_p| &= p \\
                    \text{Пусть }h(x_1) &= h(x_2) \\
                    ax_1 &= ax_2 \mod p \\
                    a(x_1 - x_2) &= 0 \mod p \\
                    x_1 \neq x_2 &\then a = 0 \\
                    \Pr[a=0] &= \frac 1 {|\bb Z_p|} = \frac 1 p
                    \intertext{Докажем зависимость. Пусть } 
                    x_1 &= 0 \\          
                    x_2 &\neq 0 \\
                    y_1, y_2 &\neq 0 \\                    
                    \Pr[h(x_1)= y_1 \land h(x_2) = y_2] &= 0 \cdot \Pr[h(x_2)=y_2]        
                        = 0 \neq \frac 1 {p^2}
                \end{align*}
                \\

               
        \item   Докажите, что из любое $k+1$-независимое семейство хэш-функций является $k$-независимым.

                \begin{align*}
                    \intertext{Пусть } m &= |Y| \\
                    \Pr \left[ \bigwedge_{i=1}^{k+1} h(x_i) = y_i \right] &= \frac 1 {m^{k+1}} 
                    \intertext{Рассмотрим кортеж } (y_1,y_2,\ldots,y_k, y_{k+1}) 
                    \intertext{Зафиксируем в нем первые $k$ элементов и посмотрим на последний. Пусть } y_{k+1} = y \\
                    \Pr \left[ \bigwedge_{i=1}^k h(x_i) = y_i \wedge h(x_{k+1}) = y \right] &= \frac 1 {m^{k+1}} 
                    \intertext{Это верно по условию. По правилу суммы вероятностей}
                    \Pr \left[ \bigwedge_{i=1}^k h(x_i) = y_i \right] 
                        &= \sum_{y \in Y} \Pr \left[ \bigwedge_{i=1}^k h(x_i) = y_i \wedge h(x_{k+1}) = y \right] \\
                        &= \frac {m} {m^{k+1}} = \frac 1 {m^k}                                   
                \end{align*} 
                $\qed$
                \\

        \item   $h_{a,b}:\bb Z_p \to \bb Z_p, p \in \bb P, h_{a,b} = ax+b\mod p, H = \st{h_{a,b} \where a,b \in \bb Z}$. 
                Доказать, что $H$ -- 2-независимое.

                \begin{align*} 
                    \Pr[h(x_1) &= y_1 \land h(x_2) = y_2] = \frac 1 {p^2} \\
                    y_1 &= ax_1 + b \mod p \\
                    y_2 &= ax_2 + b \mod p \\
                    y_1 - y_2 &= a(x_1 - x_2) \mod p  \\
                    a &= \frac {y_1 - y_2} {x_1 - x_2} \mod p \\
                    b &= y_1 - ax_1 \mod p \\
                \end{align*}
                В группе $\bb Z_p$ существует единственый $(x_1 - x_2) ^ {-1}$, так как $x_1 \neq x_2$, 
                    следовательно мы можем выбрать единственным образом $a$ и $b$, 
                    чтобы они удовлетваряли равенствам. 
                $a$ выбирается независимо от $b$, каждое с вероятностью $\frac 1 p$, следовательно
                    $$ \Pr[h(x_1) = y_1 \land h(x_2) = y_2] = \frac 1 {p^2} $$
                $\qed$
                
                
	\end{enumerate}

\end{document}
